

\section{Einführung in die theoretischen Grundlagen der Formoptimierung}
\label{Chapter_formopt}

In diesem Kapitel möchten wir eine Einführung in die grundlegenden Begriffe der Formoptimierung geben.
Die Formoptimierung ist der Bereich des Optimal Control, welcher sich mit der Wahl einer, in gewisser Hinsicht, optimalen Form beschäftigt. Anders als in der klassischen PDE-constrained Optimization ist hier die Steuerung somit keine Funktion, sondern eine Form. Was man mathematisch präzise unter Formen versteht, werden wir im Laufe dieser Kapitels präzisieren.
Zu dem Umgang mit Optimierungsproblemen von Formen gibt es in der Literatur verschiedene Ansätze. \newline
Ein möglicher Ansatz zur Lösung ist die direkte Parametrisierung. Das zugrunde liegende Gebiet wird mit Hilfe von Kurven erzeugt, wobei diese von Parametern abhängig sind. Dadurch wird die Form mit Hilfe der endlich vielen Parameter gesteuert, nach denen im Anschluss optimiert werden kann. Der Vorteil dieser Methode ist, dass man sich in die Situation des Optimierens in endlichdimensionalen Vektorräumen zurückziehen kann, was erhebliche theoretische und numerische Erleichterungen mit sich bringt. Beispielhaft sei hier \cite{b-spline} genannt, wo die Autoren sogenannte B-Splines verwenden, um mit Hilfe eines adaptiv knotenerzeugenden Algorithmus in Kombination mit dem BFGS-Verfahren verbesserte Konvergenz zu erzielen. Ein großer Nachteil dieses Ansatzes ist, dass nicht beliebige Geometrien erreicht werden können, da diese wesentlich von der Wahl der parametrisierenden Kurven abhängen. \newline
Ein weiterer Ansatz, den wir in dieser Arbeit weiter verfolgen werden, ist die Verwendung des sogenannten \textit{Formkalküls} (engl. \textit{shape calculus}), siehe beispielsweise \cite{Shape_diff} und \cite{shapeopt}. Hierbei wird die Form nicht endlich parametrisiert, stattdessen findet die Optimierung im Raum aller Formen (engl. \textit{shape space}) statt. Dies bietet den Vorteil, dass sich dieser Ansatz nicht künstlich restriktiv auf die Auswahl möglicher Geometrien auswirkt. Als Hindernisse bei diesem Ansatz treten eine Vielzahl von Phänomenen auf. Beispielsweise weist der Raum aller Formen keine natürliche Vektorraumstruktur auf, weshalb die Optimierung in diesem Raum sich nicht auf Optimierung in Banach- oder Hilberträumen zurückführen lässt. Somit stellt sich die Frage nach einer sinnvollen Wahl der Metrik auf diesem Raum, sowie dem Umgang mit den so erzeugten Strukturen und deren numerische Ausnutzung. Wir werden im dritten Kapitel einige Einblicke in diese Strukturen geben, und diese in den anschließenden Kapiteln numerisch ausnutzen.
Um nicht den Rahmen dieser Arbeit zu sprengen, verweisen wir für weiterführende Erläuterungen zu diesem Gebiet auf \cite{riemann}, \cite{riemann2},  \cite{shape_space}, und bedienen uns stattdessen lediglich der grundlegenden Begrifflichkeiten und einiger ausgewählter Konzepte. In diese möchten wir, weitestgehend bei den Grundlagen beginnend, einführen, und beginnen mit den Begriffen zur Definition von Formoptimierungsproblemen.

Bei der numerischen Optimierung werden Objekte hinsichtlich durch Zielfunktionale definierter Kriterien bewertet. Die Güte einer Form ist dabei, siehe \cite{shape_space} oder \cite{bfgs2}, gegeben durch den skalaren Wert bei Auswertung eines sogenannten Formfunktionals.

\begin{defi}[Formfunktional] %\label{Formfunktional}
Sei $\mathcal{D}\subset \mathbb{R}^n$ nicht leer und offen mit $d \in \mathbb{N}_+$. Weiterhin sei $\mathcal{O} \subseteq 2^{\mathcal{D}}$ die Menge aller offenen Teilmengen von $\mathcal{D}$. Dann heißt die Abbildung 
\begin{align*}
\mathcal{J}: \mathcal{O} \rightarrow \mathbb{R},\; \Omega \rightarrow \mathcal{J}(\Omega)
\end{align*}
\textit{Formfunktional} und $\Omega \in \mathcal{O}$ \textit{zulässiges Gebiet}.
\end{defi}

In der Literatur wird die Menge $\mathcal{D}$ oft \textit{hold-all-domain} genannt, siehe etwa die oben genannten Quellen. Alle Formen, die zur Optimierung in Betracht gezogen werden, lassen sich in die hold-all-domain einbetten.

Da die Menge aller zur Optimierung verwendeten Formen $\mathcal{O}$ aus Perspektive der Praxis zu groß ist, fordern wir einige Regularitätseigenschaften, wie etwa in \cite{Shape_diff} und \cite{sokol}, und passen diese unserer Situation an:

\begin{defi}[reguläre Formen]\label{regu}
Sei $\Omega \in \mathcal{O}$ ein zulässiges Gebiet, $\varepsilon > 0$, $\text{int}(\Omega)$ das Innere und $\partial\Omega$ der Rand von $\Omega$. Falls gilt:
\begin{itemize}
\item[i)] $\partial \Omega$ ist eine $(d-1)$-dimensionale Untermannigfaltigket des $\mathbb{R}^n$, und zu jedem Punkt $p\in \partial \Omega$ existieren offene Umgebungen $U\subseteq \mathbb{R}^{d-1}, V\subseteq \mathbb{R}^n$, mit einer zugehörigen Parametrisierung $\varphi: U \rightarrow \mathbb{R}^n$, und einer hinreichend differenzierbaren Erweiterung $h: V \rightarrow \mathbb{R}^n$, so dass lokal gilt:\\
$h(x,0) = \varphi(x)$ und $h(x,x_d) \in \text{int}(\Omega)$, falls $-\varepsilon < x_d < 0$.
\item[ii)] $\Omega$ ist zusammenhängend, beschränkt und besitzt einen Lipschitzrand.
\end{itemize}
Dann heißt $\Omega$ \textit{reguläres Gebiet} und $\partial\Omega$ \textit{reguläre Form}.
\end{defi}

Anschaulich bedeutet die erste Forderung an Regularität, dass sich $\partial\Omega$ lokal so parametrisieren lässt, dass durch hinzufügen einer weiteren Koordinate $x_d$ der umgebende Raum mit parametrisiert wird und anhand des Vorzeichens von $x_d$ erkennbar ist, ob sich der zugehörige Punkt $h(x,x_d)$ im Inneren oder außerhalb von $\Omega$ befindet. Dies erleichtert die Beschreibung äußerer Normalen.

Nun möchten wir die Problemstellung der Formoptimierung im Rahmen dieser Arbeit definieren, in Analogie zu \cite{LagrangeNewton}.

\begin{defi}[Abstraktes Formoptimierungsproblem]
Sei $\mathcal{O}$ die Menge aller zulässigen Gebiete einer hold-all-domain $\mathcal{D}\subseteq\mathbb{R}^n$ und $\mathcal{J}$ ein auf dieser Menge beschränktes, wohldefiniertes Formfunktional. Weiterhin seien $Y,Z$ Banachräume und $c: Y\times \mathcal{O} \rightarrow Z$ eine hinreichend glatte Abbildung. Dann heißt das Problem

\begin{align*}
	\underset{(y,\Omega) \in Y \times \mathcal{O}}{\min} \mathcal{J}(y,\Omega) \\
	\text{s.t. } c(y, \Omega) = 0
\end{align*}
\textit{Problem der Formoptimierung}.
\end{defi}

Die Nebenbedingung $c(y, \Omega) = 0$ wird in dieser Arbeit in Form einer partiellen Differentialgleichung auf dem Gebiet $\Omega$ mit Lösung $y$ auftreten, nähmlich der in \ref{Poissonproblem} eingeführten Poisson-Gleichung. Da $\mathcal{O}$ wie zuvor erwähnt keine Vektorraumstruktur besitzt, lässt sich $\mathcal{O}$ im Allgemeinen nicht als Hilbert- oder Banachraum auffassen, wodurch Formoptimierungsprobleme in dieser Formulierung aus strukureller Sicht im Allgemeinen deutlich komplexer sind als Optimierungsprobleme in Hilbert- oder Banachräumen. Für die Grundlagen dieser Theorie der Formoptimierung verweisen wir auf \cite{shape_space}.

Der in Definition \ref{regu} geforderte Lipschitzrand ist sowohl aus theoretischer, als aus praktischer Sicht gerechtfertigt, da Existenz und Eindeutigkeit der im Anschluss betrachteten PDE auf Gebieten mit Lipschitzrand gesichert sind, und dieser somit für die Wohlgestelltheit des Optimierungsproblems notwendig ist. 

Die Verfahren zur Optimierung von Formen bei partiellen Differentialgleichungen, die wir in dieser Arbeit betrachten, basieren auf der Differenzierbarkeit der obigen Ausdrücke, unter anderem bezüglich der Form $\Omega$. Im Folgenden führen wir die hierzu gehörigen Begriffe ein. Zunächst betrachten wir Deformationen von Gebieten in Analogie zu \cite{bfgs2}.

\begin{defi}[Deformiertes Gebiet]
Sei $\Omega\in\mathcal{O}$ ein zulässiges Gebiet, $\tau > 0$, sei $\{T_t\}_{t\in [0,\tau]}$ eine Familie von bijektiven Abbildungen $T_t: \Omega \rightarrow \mathbb{R}^n$ mit $T_0 = id$. Dann heißt $\Omega_t := \{T_t(x) \vert x\in\Omega\}$ \textit{deformiertes Gebiet}.
\end{defi}

Zwei häufig Verwendung findende Arten solcher Familien von Deformationen $\{T_t\}_{t\in [0,\tau]}$ sind die \textit{Pertubation of Identity} und die \textit{Velocity method}, siehe \cite{bfgs2}. Die \textit{Pertubation of Identity} ist definiert über ein hinreichend differenzierbares Vektorfeld $V$ durch
\begin{align*}
	T_t: \Omega \rightarrow \mathbb{R}^n, x \mapsto x + tV(x).
\end{align*}
Die Deformationen der \textit{Velocity method} sind definiert durch den Fluss $T_t(x) := \xi(t,x)$, welcher gegeben ist durch das Anfangswertproblem
\begin{align*}
	\frac{d\xi(t,x)}{dt} &= V(\xi(t,x))\\
	\xi(0,x) 		&= x.
\end{align*}

Für den Rest dieser Arbeit werden wir die Pertubation of Identity verwenden. Mit Hilfe der eingeführten Deformationen können wir nun die Formableitung nach \cite{bfgs2} definieren. 

\begin{defi}[Formableitung]
Sei $\Omega \in \mathcal{O}$ ein reguläres Gebiet, $V\in C^1(\Omega,\mathbb{R}^n)$ ein differenzierbares Vektorfeld, und $\mathcal{J}: \mathcal{O} \rightarrow \mathbb{R}$ ein Formfunktional. Falls der Grenzwert
\begin{align*}
	D\mathcal{J}(\Omega)[V] := \underset{t \rightarrow 0^+}{\lim}
	\frac{\mathcal{J}(\Omega_t) - \mathcal{J}(\Omega)}{t}
\end{align*}
existiert, und die Abbildung 
\begin{align*}
	D\mathcal{J}(\Omega)[\cdot]: C^1(\Omega,\mathbb{R}^n) \rightarrow 						\mathbb{R}, V \mapsto D\mathcal{J}(\Omega)[V]
\end{align*}
stetig und linear für alle $V \in C^1(\Omega,\mathbb{R}^n)$ ist, so heißt $D\mathcal{J}(\Omega)[V]$ \textit{Formableitung} von $\mathcal{J}$ in $\Omega$ in Richtung $V$.
\end{defi}

Es ist denkbar, die Richtungen $V$ etwas allgemeiner zu wählen, indem man $H^1$-Vektorfelder als Ableitungsrichtung zulässt. Dies hängt mit der nötigen Anwendung des Transformationssatzes bei der Formableitung zusammen, dessen Anwendung durch Voraussetzungen an die Form und Ableitungsrichtung gesichert sein sollte. Die obige Allgemeinheit wird für unsere Ziele völlig ausreichen.

Die Formableitung besitzt zwei äquivalente Formulierungen, die sogenannte \textit{Volumenformulierung}, gekennzeichnet durch $\Omega$, und die \textit{Randformulierung}, gekennzeichnet durch $\Gamma := \partial \Omega$, siehe \cite{bfgs2}:

\begin{equation}
\label{VolumenRandformulierung}
\begin{aligned}
	D\mathcal{J}_\Omega(\Omega)[V] &= \underset{\Omega}{\int}F(x)V(x)dx\\
	\vspace{0.5cm}
	D\mathcal{J}_\Gamma(\Omega)[V] &= \underset{\Gamma}{\int}f(s)\langle V(s),n(s)\rangle ds,
\end{aligned}
\end{equation}

wobei $F(x)$ ein (Differential-) Operator ist, welcher linear auf das Richtungsvektorfeld $V$ wirkt, sowie einer Funktion $f: \Gamma \rightarrow \mathbb{R}$. Die Existenz einer zur Volumenform äquivalenten Randformulierung ist gesichert durch den \textit{Hadamard'schen Darstellungssatz}. Dieser liefert im Allgemeinen die Existenz einer Distribution $f$, so dass Volumen- und Randformulierung der  Formableitung äquivalent sind, für die genaue Aussage, siehe \cite{shape_space}, Theorem 4.7. Wir werden in dieser Arbeit stets voraussetzen, dass genügend Regularität vorhanden ist, so dass $D\mathcal{J}$ in der Tat mittels einer Funktion $f$ auf dem Rand darstellbar ist.

Die hier definierte Formableitung ist im Englischen auch bekannt als \textit{Eulerian Semiderivative} oder \textit{Lie Semiderivative}. Es gibt weitere äquivalente Varianten die Formableitung zu definieren, hierzu siehe \cite{Shape_diff}. Oft von zentraler Schwierigkeit in der theoretischen Behandlung von Formoptimierungsproblemen ist der Nachweis der Formdifferenzierbarkeit eines Formfunktionals. Hierzu gibt es eine Vielzahl von verschiedenen Techniken, beispielsweise der Min-Max Formulierung von Correa und Seeger, Céa's klassischer Lagrange-Methode oder der Methoden mittels Materialableitung. Da wir diese nicht explizit verwenden werden, sondern die Resultate aus entsprechenden Quellen zitieren werden, führen wir nicht in diese ein, und verweisen den interessierten Leser auf \cite{Shape_diff}, wo diese in einheitlicher Notation geordnet zusammengetragen sind.

Wir kommen nun zu einer, zwar immernoch abstrakt gehaltenen, jedoch konkreter anwendungsbezogenen Formulierung von Formoptimierungsproblemen, vgl. \cite{LagrangeNewton}, Abschnitt 2.

\begin{defi}[PDE beschränktes Formoptimierungsproblem]\label{Pde constrained shape}
Sei $\mathcal{J}$ ein Formfunktional, sei $\Omega \in \mathcal{O}$ eine zulässige Form aus einer hold-all-domain $\mathcal{D}\subset
\mathbb{R}^n$. Weiterhin sei $y\in H(\Omega)$ eine Funktion aus dem von $\Omega$ abhängigen Hilbertraum $H(\Omega)$. Betrachte eine von $\Omega$ abhängige Bilinearform $a_{\Omega}: H(\Omega) \times H(\Omega) \rightarrow \mathbb{R}$ und eine ebenso von $\Omega$ abhängige Linearform $b_{\Omega}: H(\Omega) \rightarrow \mathbb{R}$. Dann heißt das beschränkte Minimierungsproblem
\begin{equation}\label{PDE constrained equation}
	\begin{aligned}
	&\underset{y,\Omega}{\min}\;\mathcal{J}(y,\Omega) \\
	\text{s.t. } a_{\Omega}&(y,p) = b_{\Omega}(p) \quad \forall p\in H(\Omega)
	\end{aligned}
\end{equation}
\textit{PDE beschränktes Formoptimierungsproblem} (engl.\textit{PDE-constrained  \newline shape-optimization problem}).
\end{defi}

Mit der Gleichungsnebenbedingung deuten wir direkt an die Variationsformulierung partieller Differentialgleichungen an. Außerdem haben wir diese Definition aus \cite{LagrangeNewton}, Definition 2.1, etwas abgewandelt, um eine Einführung in Begriffe der Bündeltheorie zu vermeiden. Das wird uns bequemer ermöglichen, weitere Definitionen und Techniken entsprechend anzugeben, womit wir direkt beginnen.

\begin{defi}[Lagrangefunktion]\label{lagrangefunction}
Betrachte ein PDE beschränktes Formoptimierungsproblem. Sei $\Omega \in \mathcal{O}$ eine reguläres Gebiet, $H(\Omega)$ ein von diesem Gebiet abhängiger Hilbertraum. Weiterhin seien $y,p\in H(\Omega)$. Dann heißt die Funktion
\begin{align*}
	\mathcal{L}(y,\Omega, p) := \mathcal{J}(y,\Omega) + a_{\Omega}(y,p) - b_{\Omega}(p)
\end{align*}
\textit{Lagrangefunktion} für das gegebene PDE beschränkte Formoptimierungsproblem.
\end{defi}

Diese Lagrangefunktion ermöglicht es uns, Optimalitätskriterien für das PDE beschränkte Formoptimierungsproblem aufzustellen. Ein problematischer, und gleichzeitig vorteilhafter Aspekt des rein formalen Lagrangeansatzes ist, dass die Regularität der Funktionen, für welche die Lagrangefunktion definiert ist, im Vorfeld nicht bekannt sein muss oder ist. Aus diesem Grunde ist eine ex-post Analyse der zur konsistenten Beschreibung nötigen Funktionenräume wichtig. 

Wir fahren fort mit notwendigen Optimalitätskriterien für Lösungen, welche gegeben werden in Form von Variationsformulierungen, siehe \cite{LagrangeNewton}, Definition 2.1, wobei dort hinreichend glatte Richtungen $V$ verwendet werden.

\begin{defi}[Adjungierte und Designgleichung]
	Betrachte ein PDE beschränktes Formoptimierungsproblem mit differenzierbarem Formfunktional $\mathcal{J}$. Verwende die Notation von \ref{lagrangefunction} und bezeichne mit $D\mathcal{J}$ die zu $\mathcal{J}$ gehörige Formableitung. Seien $\tilde{y} \in H(\tilde{\Omega})$ und $\tilde{\Omega}\in \mathcal{O}$ optimale Lösungen des Problems \ref{PDE constrained equation}. Dann gilt die Variationsgleichung
\begin{equation}\label{adjointequation}
	a_{\tilde{\Omega}}(\tilde{y},z) = - \frac{\partial}{\partial y} \mathcal{J}(\tilde{y},\tilde{\Omega})(z) \quad \forall z\in H(\tilde{\Omega}),
\end{equation}
welche wir als \textit{adjungierte Gleichung} bezeichnen. Sei $\tilde{p} \in H(\tilde{\Omega})$ die Lösung der adjungierten Gleichung \ref{adjointequation}. Dann gilt weiterhin die Variationsgleichung
\begin{equation}\label{Design equation}
	D\mathcal{L}(\tilde{y}, \tilde{\Omega}, \tilde{p})[V] = 0 \quad \forall V \in C^1(\tilde{\Omega},\mathbb{R}^n),
\end{equation}
welche wir als \textit{Design Gleichung} bezeichnen werden, wobei $\mathcal{L}$ die zugehörige Lagrangefunktion wie in \ref{lagrangefunction}, und $D\mathcal{L}$ die zugehörige Formableitung ist. Außerdem gilt
\begin{equation}
	a_{\tilde{\Omega}}(\tilde{y},p) = b_{\tilde{\Omega}}(p) \quad \forall p \in H(\tilde{\Omega}),
\end{equation}
wobei diese Gleichung, welche als Nebenbedingung in \ref{PDE constrained equation} auftritt, \textit{Zustandsgleichung} (\textit{engl. state equation}) genannt wird.
\end{defi}

Wie man unschwer erkennt, entstehen die notwendigen Bedingungen aus den Ableitungen der Lagrangefunktion \ref{lagrangefunction} nach dem Zustand $y$, dem Gebiet $\Omega$ und dem adjungierten Zustand $p$. Fasst man diese Bedingung in einer Gleichung zusammen, so erhält man das KKT-System
\begin{equation}
\label{KKT}
\begin{aligned}
	D\mathcal{L}(\tilde{y},\tilde{\Omega},\tilde{p})\left(
	\begin{matrix}
	h_y \\
	h_{\Omega} \\
	h_p
	\end{matrix}\right)	 = 0 \quad \forall h_{\Omega} \in C^{1}(\tilde{\Omega},\mathbb{R}^n)\;
	\forall h_y, h_p \in H(\tilde{\Omega})
\end{aligned}
\end{equation}
als notwenige Bedingung zur Lösung von \ref{PDE constrained equation}, siehe \cite{LagrangeNewton}, wobei wir die dortige Formulierung mit Hilfe von Vektorbündeln auf die hier angepasste Notation übersetzt haben, was aufgrund der Definition des Tangentialbündels mittels von Formen abhängiger Kreuzprodukte von Hilberträumen  möglich ist. An dieser Stelle wäre es möglich einen Lagrange-Newton Ansatz durchzuführen, und ein Verfahren zur Lösung des Problems \ref{PDE constrained equation} mit quadratischer Konvergenz zu gewinnen, was die Autoren von \cite{LagrangeNewton} getan haben. Diesen führen wir kurz im nächsten Kapitel unter \ref{shapenewtonproblem} auf.

Wir führen jetzt noch eine technische Notation zur Beschreibung von Sprüngen auf Rändern ein, vgl. \cite{LagrangeNewton}, Abschnitt 3, woraufhin wir unser Modellproblem definieren.

\begin{defi}
	Sei $\Omega \subset \mathcal{D}$ ein reguläres Gebiet einer hold-all-domain $\mathcal{D}$. Dann definieren wir das \textit{Sprungsymbol} $[[\cdot]]$, für eine auf $\mathcal{D}$ definierte Funktion $f$, auf dem Rand $\partial\Omega$ durch
	\begin{align*}
		[[f]] = f_{\vert \mathcal{D} \setminus \Omega} - f_{\vert \Omega}.
	\end{align*}
\end{defi}

Die obigen Definition ist dabei so zu verstehen, dass jeweils Grenzwerte von innerhalb, und von außerhalb $\Omega$ gebildet werden, und diese dann voneinander abgezogen werden, sofern diese existieren. Die Existenz eines sinnvollen Inneren und Äußeren ist durch die Regularität des Gebietes gewährleistet.

Wir besitzen nun den Apparat zur Formulierung unseres Modellproblems und zugehöriger Optimalitätsbedingungen und Ableitungen. Hierzu wählen wir wie vorweggenommen das Poissonproblem \ref{Poissonproblem}, für welches wir ausreichende Theorie in Kapitel \ref{Chapter_grundlagenpde} eingeführt haben. Das Problem findet sich in ähnlicher Art in \cite{shape_space}, 4.2., sowie in \cite{LagrangeNewton}, unter Remark 2, wobei wir die Notation nicht von der Wahl des Gebietes $\Omega$ abhängen lassen, dies aber implizit meinen.

\begin{defi}[Modellproblem]
	Sei $\mathcal{D} := (0,1)^2 \subset \mathbb{R}^2$ das Einheitsquadrat im $\mathbb{R}^2$, welches als hold-all-domain fungiert.
	Weiterhin sei $\Omega \subset (0,1)^2$ ein reguläres Gebiet in der hold-all-domain mit zugehöriger Form $\partial\Omega$, und eine stückweise konstante Funktion $f \in \mathcal{L}^2((0,1)^2)$ der Art
	\begin{align*}
		f(x) &= f_1 \in \mathbb{R} \quad \forall x \in (0,1)^2\setminus \Omega \\
		f(x) &= f_2 \in \mathbb{R} \quad \forall x \in \Omega.
	\end{align*}
	Sei $\hat{y} \in \mathcal{L}^2((0,1)^2)$ und $\nu > 0$. Dann heißt das nun folgende Problem \textit{Modellproblem}:
	\begin{equation}\label{Modellproblem}
	\begin{aligned}
	\underset{\Omega\in \mathcal{O}}{\min}\; \mathcal{J}(\Omega) :&= \frac{1}{2}\underset{\mathcal{D}}{\int} (y - \hat{y})^2 dx + \nu\underset{\partial\Omega}{\int} 1 ds \\
	\text{s.t.} -\Delta y &= f \quad \text{in } \;\mathcal{D} \\
	y &= 0  \quad \text{auf } \partial\mathcal{D}.
	\end{aligned}
	\end{equation}		
	
	Zudem definieren wir für \ref{Modellproblem} explizit eine sogenannte \textit{Interface Condition}
	\begin{equation}\label{Interfacecondition}
		[[y]] = 0, \quad \Big[\Big[\frac{\partial y}{\partial n}\Big]\Big] = 0 \quad \text{auf } \partial \Omega,
	\end{equation}
	wobei $n$ das äußere Einheitsnormalenvektorfeld auf $\partial\Omega$ ist.	Zusammen erhalten wir die schwache Formulierung der Zustandsgleichung
	\begin{equation}
		\underset{\mathcal{D}}{\int} \nabla y^T \nabla p\; dx - \underset{\partial\Omega}{\int} \Big[\Big[ \frac{\partial y}{\partial n}p\Big]\Big]\;ds = \underset{\mathcal{D}}{\int} fp \;dx \quad \forall p \in H^1_0(\mathcal{D}).
	\end{equation}
	
	Weiterhin besitzt das Modellproblem die, nach \ref{adjointequation} 				definierte, adjungierte Gleichung 
	\begin{equation}\label{Modelladjoint}
		\begin{aligned}
		-\Delta p &= - (y - \hat{y}) \quad \text{in } \mathcal{D} \\
		p &= 0 \quad \text{auf } \partial\mathcal{D} \\
		[[p]] &= 0 \quad\text{auf } \partial\Omega \\ 
		\Big[\Big[\frac{\partial p}{\partial n}\Big]\Big] &= 0 \quad\text{auf } \partial\Omega.
		\end{aligned}
	\end{equation}	 
\end{defi}

Wie wir sehen, besteht das Zielfunktional $\mathcal{J}$ aus zwei Komponenten. Der erste Summand bildet das eigentliche Funktional von Interesse, welches wir von nun an mit $\mathcal{J}_{target}$ bezeichnen werden, wobei die optimale Form $\partial\tilde{\Omega}$ möglichst einen Zustand $\tilde{y}$ erzeugen soll, welcher einem gegebenen Sollzustand $\hat{y}$ entspricht. Der zweite Summand
\begin{align*}
	\nu\underset{\partial\Omega}{\int} 1 ds =: \mathcal{J}_{reg}(\Omega)
\end{align*}
wird gemeinhin als \textit{Perimeter-Regularisierung} bezeichnet, wobei $\nu > 0$. Diese hat den Nutzen, Regularität und somit Existenz und Eindeutigkeit des Modellproblems \ref{Modellproblem} zu gewährleisten. Ohne die Regularisierung wären beispielsweise entartete Formen, deren Rand als Funktion unendlicher Variation darstellbar sind, zugelassen, siehe zum Beispiel die angegebene Quelle bei \cite{LagrangeNewton}, unter Remark 2.

Die Zustandsgleichung ist ein gewöhnliches Poisson-Problem mit Dirichlet-Randwerten, welches wir hier symbolisch in starker Form notiert haben. Die starke Notation repräsentiert hier also die Variationsformulierung des Poisson-Problems mit Dirichlet-Randwerten, wobei gleiches für die adjungierte Gleichung gilt. Für die Herleitung der adjungierten Gleichung, welche mittels \ref{adjointequation} erfolgt, verweisen wir auf \cite{shape_space}, 4.2.1. Die Existenz einer Lösung der  Zustands- als auch adjungierten Gleichung sind gesichert durch das in \ref{LaxMilgram} eingeführte Lemma von Lax-Milgram.

Die Interface Condition \ref{Interfacecondition} sorgt bei uns dafür, dass der Zustand $y$ stetig vom inneren Gebiet $\Omega$ zum äußeren Gebiet $\mathcal{O} \setminus \Omega$ verläuft, sowie, dass der Fluss $\frac{\partial y }{\partial n}$ auch stetig ist. Ohne die Interface Condition wäre dies für allgemeine Probleme nicht der Fall, in unserem Falle wäre jedoch das Weglassen dieser wegen Regularität der Lösung möglich. 

Damit wir Wohldefiniertheit von im folgenden Kapitel \ref{Chap_shapespaces} definierten Metriken für Formräume sicherstellen können, benötigen wir, dass wir eine Einschränkung der Lösung der Zustandsgleichung auf den Rand mit $y_{\vert\partial\Omega} \in H^{1/2}(\partial\Omega)$ besitzen. Mit unseren Voraussetzungen $f,\bar{y} \in \mathcal{L}^2((0,1)^2)$, sowie einem hinreichend glatten Rand $\partial\Omega$, erhalten wir $y\in H^2((0,1)^2)$ nach dem Satz  \ref{higherregularity} für höhere Regularität der Lösung. Kombiniert man dies mit den auf Sobolev-Slobodeckij-Räumen verallgemeinerten Spursatz \ref{tracetheorem}, so erhalten wir wie gewünscht $y_{\vert\partial\Omega} \in H^{1/2}(\partial\Omega)$. Ob die hinreichend glatten Ränder in der Theorie und Praxis gerechtfertigt sind, ist wie schon erwähnt eine gänzlich andere wichtige Diskussion, welche wir in dieser Arbeit nicht führen möchten.

Wir können nun für unser Modellproblem \ref{Modellproblem} die Formableitung angeben. Die genaue Herleitung, die das Theorem von Correa-Seeger verwendet und auf  Materialableitungen aufbaut, findet sich in \cite{shape_space}, die alternative Randformulierung für die Formableitung der Perimeter-Regularisierung findet sich in \cite{multigrid}.

\begin{theorem}[Formableitung für das Modellproblem]
	Betrachte das Modellproblem \ref{Modellproblem} mit Interface Condition. Sei $y\in H^1_0((0,1)^2)$ Lösung der Zustandsgleichung aus \ref{Modellproblem} und $p\in H^1_0((0,1)^2)$ Lösung der adjungierten Gleichung \ref{Modelladjoint}. Dann hat das Zielfunktional aus \ref{Modellproblem} \textit{ohne} Perimeter-Regularisierung $\mathcal{J}_{target}$ folgende Volumenformulierung für alle $\Omega \in \mathcal{O}$ und Richtungen $V \in C^1(\mathcal{D}, \mathbb{R}^2)$:
	\begin{equation}\label{shapederivvolume}
	\begin{aligned}
		D\mathcal{J}_{target}(\Omega)[V] = \underset{\mathcal{D}}{\int} -\nabla y^T (\nabla V + \nabla V^T) \nabla p - p V^T \nabla f \\ + \text{div} (V) \left(\frac{1}{2}(y-\bar{y})^2 + \nabla y^T \nabla p - fp\right)\; dx.
	\end{aligned}
	\end{equation}
	Falls sogar genügend Regularität vorhanden ist, so dass $y \in H^2((0,1)^2)$ und $p \in H^2((0,1)^2)$, so besitzt die Formableitung die Randformulierung
	\begin{equation}\label{shapederivsurfacetarget}
	D\mathcal{J}_{target}(\Omega)[V] = -\underset{\partial\Omega}{\int} [[f]]p \langle V,n \rangle ds.
	\end{equation}
	Zusammen mit der Perimeter-Regularisierung erhält man
	\begin{equation}
	D\mathcal{J}_{target}(\Omega)[V] = \underset{\partial\Omega}{\int} (-[[f]]p  + \nu\kappa )\langle V,n \rangle ds 
	\end{equation}
	wobei $\kappa := \text{div}_{\partial\Omega}(n)$ die mittlere Krümmung von $\partial\Omega$ definiert über die tangentiale Divergenz ist. Außerdem besitzt die Perimeter-Regularisierung alternative  Randformulierung
	\begin{equation}\label{shapederivsurfaceperimeter}
	D\mathcal{J}_{reg}(\Omega)[V] = \nu\underset{\partial\Omega}{\int} \text{div}(V) - \langle\frac{\partial V}{\partial n}, n\rangle ds,
	\end{equation}
	wobei $n$ erneut das äußere Einheitsnormalenvektorfeld von $\partial\Omega$ ist.
\end{theorem}

Diese Formableitungen lassen sich nun in ableitungsbasierten Optimierungsmethoden verwenden. Wie man sieht, muss man zum Auswerten der Formableitung in einer bestimmten Form $\partial\Omega$ die zugehörige Zustandsgleichung bei \ref{Modellproblem}, und die entsprechende adjungierte Gleichung \ref{adjointequation} lösen. Weiter ließe sich dann aus der Ableitungsinformation ein Gradient erzeugen, mit dessen Hilfe man beispielsweise ein Verfahren des steilsten Abstiegs einsetzen kann. Um einen solchen Gradienten zu definieren, werden wir uns im folgenden Kapitel Gedanken machen, welche zugrundeliegende Metrik wir auf dem Raum aller Formen annehmen, um mit dieser einen Gradienten in Anlehnung an den Riesz'schen Darstellungssatz zu definieren. An dieser Stelle sei erwähnt, dass wir hier Gebrauch von der geschlossenen Darstellung der Formableitung machen, welche wir in späteren Kapiteln implementieren werden. Die Formulierung der Formableitung der Perimeter-Regularisierung, welche ohne Krümmungsterm $\kappa$ auskommt, wird von uns bevorzugt implementiert, da dies die Berechnung der Krümmung vermeidet, und somit eine Verallgemeinerung unseres Programms auf 3 Dimensionen erleichtert.

Ist die Formableitung bei einem gegebenen Problem nicht geschlossen angegeben, so lässt sich diese häufig numerisch mittels Techniken des \textit{automatischen Differenzierens} gewinnen. Diese Methoden, die aus der Numerik für Differentialgleichungen bekannt sind, lassen sich auch auf Formableitungen verallgemeinern. Dies tut beispielsweise der Autor von \cite{auto-diff}, um auf diesem Wege Hesse-Matrizen zu erzeugen. Hierzu wird die sogenannte \textit{Unified Form Language (UFL)} in der Programmiersprache Python verwendet, welche auch wesentlicher Bestandteil des auch von uns benutzt werdenden Programmpackets FEniCS ist, für Details, siehe etwa die Quellen bei \cite{fenics}, S.25. 
